\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{amsmath}

\title{Relatório}
\author{Marina Mantovani Meneghel}
\date{February 2024}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduction}

Na grande maioria dos fenômenos descritos por equações diferencias parciais (EDPs) não há formas analíticas ou explícitas de se 
conseguir uma solução. Dessa forma, métodos numéricos são necessários para resolver esses problemas.

O Método dos Elementos Finitos é uma poderosa ferramenta utilizada em diversas áreas das ciência computacional, para simulação de 
fenômeos físicos e problemas de engenharia. O método consiste em dividir o domínio, processo conhecido como discretização, em número 
finito decelementos menores (subdomínios), os quais estão conectados por nós, formando uma malha. Com isso, utilizando formulações 
variacionais das equações governantes que descrevem o problema, constrói-se soluções aproximadas, através da contribuição dos elementos.

Para isso, as equações governantes que descrevem o comportamento de cada elemento são assembladas em uma matriz global, o que permite 
a construção de um sistema linear de equações que será resolvido em todo o domínio.

Uma variação do método tradicional de Elementos Finitos é a aplicação de formulações mistas, onde a pressão e o fluxo são aproximados 
simultanemamente. Essa abordagem é comumente utilizada para descrever a dinâmica dos fluidos. Nela, são consideradas funções pertencentes
ao espaço de aproximação H(div), que fornece aproximações localmente conservativas. 

A matriz resultante da aplicação desse método é do tipo ponto de sela, a qual é esparsa e não é positiva definida. Resolver sistemas
lineares desse tipo é um problema desafiador, o qual exige técnicas especiais para sua resolução, uma vez que apenas a aplicação de 
métodos tradicionais não são suficientes para a resolução desses problemas.

Problemas que geram sistema de ponto de sela aparecem em uma variedade de aplicações técnicas e científicas, como na dinâmica dos fluidos, 
otimização constrained, circutos elétricos e redes, least square estimation, mecânica das estruturas, elementos finitos mistos, até em áreas 
da economia e de finanças.

\section{Problem}

O sistema linear em questão é representado da seguinte forma: 

\begin{equation} \label{eq:system}
    \begin{bmatrix}
        A & B \\
        C & D \\
    \end{bmatrix}
    \cdot
    \begin{Bmatrix}
        x \\
        y \\
    \end{Bmatrix}
    =
    \begin{Bmatrix}
        f \\
        g \\
    \end{Bmatrix}
\end{equation}

sendo \(A, B, C\) e \(D\) blocos de matrizes que formam a matriz geral \(S\).

Se o sistema descreve um problema de ponto de sela, apresentam um ou mais dos seguintes aspectos: 

\begin{enumerate}
  \item A é simétrica
  \item a parte simétrica de A é positiva semidefinida
  \item B = C 
  \item D é simétrica e positivo semidefinido
  \item C = 0 
\end{enumerate}

Um sistema de ponto de sela, originado de um problema incompressível como de Stokes, Elasticidade ou Darcy, é o caso em que todas 
essas condições são satisfeitas, apresentando a forma abaixo:

\begin{equation} \label{eq:system}
    \begin{bmatrix}
        A & B \\
        B^T & 0 \\
    \end{bmatrix}
    \cdot
    \begin{Bmatrix}
        x \\
        y \\
    \end{Bmatrix}
    =
    \begin{Bmatrix}
        f \\
        g \\
    \end{Bmatrix}
\end{equation}

Problemos no qual o bloco \(C\) é não nulo aparecem no contexto de método dos elementos finitos misto estabilizado, descretização de equações que descrvem fluidos com certa compressibilidade.
Estamos buscando resolver o problema descrito na Eq. de forma iterativa, introduzindo uma pequena compressibilidade de modo a preencher a 
diagonal nula, resultando na seguinte matriz positiva definida:



Algoritmos de resolução de problemas ponto de sela, além de divisão clássica direta e iterativa, podem ser subdivididos em segregados e conjunto. Métodos segregados calculam as duas incógnitas vetores separadamente, resolvendo um sistema linear menor que o original, sistema reduzido. A principal representação dessa metodologia segregada é a redução pelo complemento de Schur.
 

Método de Uzawa é bastante popular na mecanica dos fluidos 

Sistema de ponto de sela é equivalente a resolver o problema de minimização 
\begin{equation}
    j(x)=(1/2)x^TAx-f^Tx
    \label{eq:eq9}
\end{equation}

limitado a, condicionado por 

\begin{equation}
    Bx=g
    \label{eq:eq9}
\end{equation}

Bloco \(A\) é positivo definido e \(C=0\)


%Como a matriz \(A+B (\alpha{}I)^{-1} B^T\) é simétrica positiva definida, o problema é resolvido através da decomposição de Cholesky, para computar 
%a solução inicial. A taxa de convergência aumenta, a medida que \alpha{} diminui. No entanto, o problema torna-se mal condicionado, o número de condicionamento da matriz \(A+B (\alpha{}I)^{-1} B^T\) aumenta com a diminuição de \(\alpha{}\), 
%o que pode levar a problemas de acurácia da solução e de arredondamento.

Sistema de ponto de sela regularizado permite encontrar uma solução inicial estável do problema alterado.

A condensação estática é usada para eliminar os graus de liberdade internos de um elemento, reduzindo o número de graus de liberdade do sistema global. Consiste, basicamente, de um processo de eliminação de Gauss.
Essa eliminação reduz o tamanho e a complexidade do sistema, o que pode ser útil para a resolução de sistemas lineares de grande porte.
Se apresenta como um eficiente algoritmo numérico para a resolução de sistemas lineares esparsos, com a vantagem de que a matriz resultante é 
simétrica e positiva definida, o que permite a aplicação de métodos diretos de resolução.



\section{Methods}

Os métodos diretos são responsáveis por fornecer a solução exata, dentro de um número finito de passos, sendo o problema resolvido através 
da decomposição da matriz. Entre as técnicas mais conhecidas, estão a decomposição LU, \(LDL^T\), Cholesky e QR.

Os métodos iterativos fazem uso de sucessivas aproximações, a partir de um chute inicial \(x_0\), para chegar a soluções de maior acurácia, ou seja, 
que se aproximam mais da solução do sistema linear a cada passo (iteração), até atingir uma tolerância de parada estabelecidade. Portanto, não se obtém, 
a partir desses métodos, a resposta exata, mas sim soluções muito próximas do sistema linear, ou seja, que o resíduo das equações se aproxime de zero. 
Os algoritmos mais conhecidos são o Método de Jacobi, Gauss-Seidel, Gradiente Conjugado e GMRES.

\section{Objectives}

A resolução de sistemas lineares do tipo ponto de sela é um problema desafiador, o qual exige técnicas especiais. Portanto, o objetivo
desta pesquisa é a análise da metodologia proposta de resolução de sistemas lineares de equações advindos do Método dos Elementos Finitos, 
e comparação com outras formas de resolver esses problemas. Comparação das técnicas de decomposição direta e iterativa aplicadas a 
problemas esparsos de ponto de sela, oriundo de aplicações do Método dos Elementos Finitos. 


%biblioteca conta com diversas tecnologias no estado-da-arte do m etodo e a aluna irá utilizá-la para os testes deste projeto de pesquisa.
%NeoPZ

Para isso, serão implementados problemas modelos que gerem sistemas lineares representativos para análise e realização dos testes, fim de 
analisar as metodologias de resolução desses sistemas. As matrizes serão geradas a partir de problemas de mecânica computacional 
podendo variar parâmetro de penalização, a dimensão do problemas, ordem de aproximação, refinamento de malha. 

Com essas matrizes, as diferentes metodologias de resolução serão testadas e dados significativos para as análises de performace serão coletados.
Por fim, os dados obtidos serão comparados e conclusões sobre os métodos de resolução de sistema para problemas esparsos de ponto de sela serão 
realizadas.

\section{Activities}

Inicialmente dedicou-se à ambientação e estudos das ideias principais do Método de Elementos Finitos. Em seguida, um estudo mais aprofundado em 
métodos numéricos para resolução de sistemas lineares foi realizado. 

A partir dos conhecimentos adquiridos, foram executados testes de resolução de sistemas lineares através da linguagem do Mathematica, a partir da 
implementação simples de métodos diretos e iterativos mais usuais, como o Método de Eliminação de Gauss, Método de Jacobi e Gradiente Conjugado. 
Com isso, é possível observar como se constrói um algoritmo de resolução e como as iterações se dão

Paralelamente, foi necessário estudo da linguagem C++, com ênfase na programação orientada à objetos, com o objetivo de familiarização 
com a biblioteca NeoPZ, desenvolvida no Laboratório de Mecânica Computacional para cálculos de Elementos Finitos para diversos problemas 
da mecânica computacional. Para testar os conhecimentos, foi construído um programa de integração numérica de Gauss, com o intuito de 
compreender a estrutura de um programa em C++ e a utilização de classes e métodos. 

Para analisar as metodologias de resolução de sistemas, foi implementado um problema de Darcy, dado da seguinte forma:

%escrever PDE Darcy

foi gerando a matriz de rigidez. 

Com o objetivo de avaliar a influência do parâmetro/averiguar o comportamente de penalização para o método iterativo, testes computacionais 
variando o valor de \(\alpha\) e o número de divisões do elementos foram realizados, coletando dados como número de iterações, taxa de 
convergência e tempo de execução.

Sempre valores descendentes de \(\alpha\) para computar melhores aproximações de x, com menos iterações. %Em alguns casos a escolha de alpha leva em conta considerações físicas do problema (pesquisar isso).

%Relação resíduo (log(resíduo)) x número de iterações, para diferentes valores de alpha
O teste de convergência considera a diferença dos elementos do vetor. Quando a diferença é menor que a tolerância estabelecida, a solução é atingida 
e o processamento é interrompido, considerada convergente.

Um teste de convergência foi realizado, variando o valor de \(\alpha\), e analisando o número de iterações necessárias para a convergência do
problema. O gráfico X mostra a relação entre o número de iterações necessárias para cada \(\alpha\) e a evolução do resíduo, com a norma do 
resíduo em escala logarítimica, apresentando comportamento linear entre o número de iterações e o logarítimo da norma do vetor resíduo.


%Relação entre resíduos 

%Comparação Tempo de execução Iterative e Direct, x = divisões e y = tempo, plotando os diversos alphas
O próximo experimento foi realizado para obter os tempos de execução do método iterativo condensado e direto. %Testar mais de uma vez? Da tempos diferentes!!!

No método iterativo condensado, a partir do número de divisões igual a 15, o código divergiu para \(\alpha=0.1\). Além disso, para \(\alpha<=1.0e-7\) 
houve divergência. Isso já era esperado para \(\alpha\) pequenos, uma vez que, a medida que alpha se aproxima de zero, a matriz torna-se cada vez 
mais indefinida, o que impede de usar a fatoração de Cholesky como o solver direto para resolver o sistema linear. O mesmo não acontece quando a 
matriz não é condensada, já que utiliza a decomposição LDLt, a qual não exige que a matriz seja positiva definida.

Foi possível observar que, dos testes executados, o tempo de execução do método iterativo não foi menor que o do método direto. No entanto, há uma 
tendência de que isso seja superado, a partir de um alpha.

\section{Bibliography}

\end{document}
